\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsbsy}
\usepackage{pst-all}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{rotating}
\usepackage{epsfig}

\oddsidemargin=-0.2in
\textwidth=6.7in
\parskip=6pt
\topmargin=-0.1in
\textheight=9.0in

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{center}
	{\bf\Large $28^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas.}\\
	{\bf\large Concurso Estatal de Veracruz.}\\
	{\bf Xalapa, 7 de junio de 2014.}
\end{center}

\bigskip
\bigskip
\noindent \textbf{Problema A}.

El lobo y Caperucita est\'{a}n jugando un juego con divisores de $2014$. El lobo empieza con el
n\'{u}mero $1$ y Caperucita con el n\'{u}mero $2014$. Por turnos, cada jugador cambia su n\'{u}mero
por otro divisor de $2014$ mediante la operaci\'{o}n de multiplicar o dividir por un n\'{u}mero
primo. El lobo ganar\'{a} el juego si ``alcanza'' a Caperucita consiguiendo que sus n\'{u}meros
coincidan, pero Caperucita ganar\'{a} si consigue hacer $100$ cambios de n\'{u}mero sin ser
alcanzada. Si el lobo es quien inicia el juego y cada jugador sigue la estrategia que m\'{a}s le
conviene, \textquestiondown qui\'{e}n gana?

\bigskip
\noindent \textbf{Problema B}.

Encuentra todos los n\'{u}meros de tres d\'{i}gitos $n=abc$ de tal forma que $a$, $b$ y $c$ son
d\'{i}gitos positivos distintos entre s\'{i},
$abc$ es m\'{u}ltiplo de $2$, 
$bca$ es m\'{u}ltiplo de $3$ y 
$cab$ es m\'{u}ltiplo de $5$.

\bigskip
\noindent \textbf{Problema C}.

Considera un rect\'{a}ngulo $ABCD$, en donde los lados miden $AB=CD=6$ y $BC=AD=4$. Si $E$ es el
punto medio de $AB$ y $F$ es un punto entre $D$ y $E$ tal que $BF=4$, encuentra el \'{a}rea del
tri\'{a}ngulo $\triangle CDF$.

\bigskip
\noindent \textbf{Problema D}. 

En una cuadr\'{i}cula de tama\~{n}o $2014^{2014}\times 2014^{2014}$ se pintaron de negro muchos
cuadritos iniciando con el de la esquina inferior izquierda, bajo las siguientes  reglas: se pintan
de negro todos los cuadritos del nivel, que compartan s\'{o}lo una esquina con s\'{o}lo un cuadrito
negro del nivel inferior % de tal forma que no tengan lados comunes 
y que no toquen el borde izquierdo de la cuadr\'{i}cula. En la figura se muestra la esquina inferior
izquierda de la cuadr\'{i}cula por donde se inici\'{o} el proceso.

\textquestiondown En qu\'{e} nivel est\'{a} el cuadrito negro n\'{u}mero $2014$ de la columna $D$?
\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-1.5,-0.98)(6.22,6.24)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](0,0)(0.5,0)(0.5,0.5)(0,0.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](0.5,1)(0.5,0.5)(1,0.5)(1,1)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](1,1.5)(1,1)(1.5,1)(1.5,1.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](1,1.5)(1,2)(0.5,2)(0.5,1.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](1.5,1.5)(1.5,2)(2,2)(2,1.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](2,2)(2,2.5)(2.5,2.5)(2.5,2)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](2,2.5)(2,3)(1.5,3)(1.5,2.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](2.5,2.5)(3,2.5)(3,3)(2.5,3)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](3,3)(3,3.5)(3.5,3.5)(3.5,3)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](1.5,3)(1.5,3.5)(1,3.5)(1,3)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](3,3.5)(3,4)(2.5,4)(2.5,3.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](2,3.5)(2,4)(1.5,4)(1.5,3.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](1,3.5)(1,4)(0.5,4)(0.5,3.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](3.5,3.5)(3.5,4)(4,4)(4,3.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](4,4)(4,4.5)(4.5,4.5)(4.5,4)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](4.5,4.5)(4.5,5)(5,5)(5,4.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](4,4.5)(4,5)(3.5,5)(3.5,4.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](5,5.5)(5,5)(5.5,5)(5.5,5.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](5.5,6)(5.5,5.5)(6,5.5)(6,6)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](4.5,6)(4.5,5.5)(5,5.5)(5,6)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](3.5,5)(3.5,5.5)(3,5.5)(3,5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](3.5,6)(3.5,5.5)(4,5.5)(4,6)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](3,6)(2.5,6)(2.5,5.5)(3,5.5)
	\psline(0,0)(0.5,0)
	\psline(0.5,0)(0.5,0.5)
	\psline(0.5,0.5)(0,0.5)
	\psline(0,0.5)(0,0)
	\psline(0.5,1)(0.5,0.5)
	\psline(0.5,0.5)(1,0.5)
	\psline(1,0.5)(1,1)
	\psline(1,1)(0.5,1)
	\psline(1,1.5)(1,1)
	\psline(1,1)(1.5,1)
	\psline(1.5,1)(1.5,1.5)
	\psline(1.5,1.5)(1,1.5)
	\psline(1,1.5)(1,2)
	\psline(1,2)(0.5,2)
	\psline(0.5,2)(0.5,1.5)
	\psline(0.5,1.5)(1,1.5)
	\psline(1.5,1.5)(1.5,2)
	\psline(2,2)(2,1.5)
	\psline(2,1.5)(1.5,1.5)
	\psline(2,2)(2,2.5)
	\psline(2,2.5)(2.5,2.5)
	\psline(2.5,2.5)(2.5,2)
	\psline(2.5,2)(2,2)
	\psline(2,2.5)(2,3)
	\psline(2,3)(1.5,3)
	\psline(1.5,3)(1.5,2.5)
	\psline(1.5,2.5)(2,2.5)
	\psline(2.5,2.5)(3,2.5)
	\psline(3,2.5)(3,3)
	\psline(3,3)(2.5,3)
	\psline(2.5,3)(2.5,2.5)
	\psline(3,3)(3,3.5)
	\psline(3,3.5)(3.5,3.5)
	\psline(3.5,3.5)(3.5,3)
	\psline(3.5,3)(3,3)
	\psline(1.5,3)(1.5,3.5)
	\psline(1.5,3.5)(1,3.5)
	\psline(1,3.5)(1,3)
	\psline(1,3)(1.5,3)
	\psline(3,3.5)(3,4)
	\psline(3,4)(2.5,4)
	\psline(2.5,4)(2.5,3.5)
	\psline(2.5,3.5)(3,3.5)
	\psline(2,3.5)(2,4)
	\psline(2,4)(1.5,4)
	\psline(1.5,4)(1.5,3.5)
	\psline(1.5,3.5)(2,3.5)
	\psline(1,3.5)(1,4)
	\psline(1,4)(0.5,4)
	\psline(0.5,4)(0.5,3.5)
	\psline(0.5,3.5)(1,3.5)
	\psline(3.5,3.5)(3.5,4)
	\psline(3.5,4)(4,4)
	\psline(4,4)(4,3.5)
	\psline(4,3.5)(3.5,3.5)
	\psline(4,4)(4,4.5)
	\psline(4,4.5)(4.5,4.5)
	\psline(4.5,4.5)(4.5,4)
	\psline(4.5,4)(4,4)
	\psline(4.5,4.5)(4.5,5)
	\psline(4.5,5)(5,5)
	\psline(5,5)(5,4.5)
	\psline(5,4.5)(4.5,4.5)
	\psline(4,4.5)(4,5)
	\psline(4,5)(3.5,5)
	\psline(3.5,5)(3.5,4.5)
	\psline(3.5,4.5)(4,4.5)
	\psline(0,5)(0,0)
	\psline(0.5,0)(0.5,6)
	\psline(1,6)(1,0)
	\psline(1.5,0)(1.5,6)
	\psline(2,6)(2,0)
	\psline(2.5,0)(2.5,6)
	\psline(3,6)(3,0)
	\psline(3.5,0)(3.5,5)
	\psline(4,5)(4,0)
	\psline(4.5,0)(4.5,5)
	\psline(5,5)(5,0)
	\psline(5,0)(0,0)
	\psline(0,0.5)(6,0.5)
	\psline(6,1)(0,1)
	\psline(0,1.5)(6,1.5)
	\psline(6,2)(0,2)
	\psline(0,2.5)(6,2.5)
	\psline(6,3)(0,3)
	\psline(0,3.5)(6,3.5)
	\psline(6,4)(0,4)
	\psline(0,4.5)(5,4.5)
	\psline(5,5)(0,5)
	\rput[tl](0.56,-0.2){$B$}
	\rput[tl](0.12,-0.2){$A$}
	\rput[tl](3.56,-0.2){$H$}
	\rput[tl](4.2,-0.2){$\cdots$}
	\rput[tl](1.1,-0.2){$C$}
	\rput[tl](2.08,-0.2){$E$}
	\rput[tl](2.62,-0.2){$F$}
	\rput[tl](1.58,-0.2){$D$}
	\rput[tl](3.1,-0.2){$G$}
	\rput[tl](2.34,-0.7){Columnas}
	\rput[tl](-0.38,0.35){$1$}
	\rput[tl](-0.38,2.35){$5$}
	\rput[tl](-0.38,1.82){$4$}
	\rput[tl](-0.38,2.85){$6$}
	\rput[tl](-0.38,3.31){$7$}
	\rput[tl](-0.38,1.3){$3$}
	\rput[tl](-0.38,0.82){$2$}
	\rput[tl](-0.38,3.85){$8$}
	\rput[tl](-0.37,4.7){$\vdots$}
	\rput[tl](-1.1,3.5){\begin{sideways} Niveles \end{sideways}}
	\psline(5,5.5)(5,5)
	\psline(5,5)(5.5,5)
	\psline(5.5,5)(5.5,5.5)
	\psline(5.5,5.5)(5,5.5)
	\psline(5.5,6)(5.5,5.5)
	\psline(5.5,5.5)(6,5.5)
	\psline(6,5.5)(6,6)
	\psline(6,6)(5.5,6)
	\psline(4.5,6)(4.5,5.5)
	\psline(4.5,5.5)(5,5.5)
	\psline(5,5.5)(5,6)
	\psline(5,6)(4.5,6)
	\psline(3.5,5)(3.5,5.5)
	\psline(3.5,5.5)(3,5.5)
	\psline(3,5.5)(3,5)
	\psline(3,5)(3.5,5)
	\psline(3.5,6)(3.5,5.5)
	\psline(3.5,5.5)(4,5.5)
	\psline(4,5.5)(4,6)
	\psline(4,6)(3.5,6)
	\psline(3,6)(2.5,6)
	\psline(2.5,6)(2.5,5.5)
	\psline(2.5,5.5)(3,5.5)
	\psline(3,5.5)(3,6)
	\psline(0,6)(0,5)
	\psline(0,5.5)(6,5.5)
	\psline(5.5,6)(5.5,0)
	\psline(5,0)(6,0)
	\psline(6,0)(6,6)
	\psline(6,6)(0,6)
	\psline(4,5)(4,5.5)
	\psline(4.5,5)(4.5,5.5)
	\psline(5.5,5)(6,5)
	\psline(5,4.5)(6,4.5)
	\end{pspicture*}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $28^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas.}\\
	{\bf\large Concurso Estatal de Veracruz.}\\
	{\bf Xalapa, 7 de junio de 2014.}
\end{center}

\bigskip
\bigskip
\noindent \textbf{Problema A}.

El lobo y Caperucita est\'{a}n jugando un juego con divisores de $2014$. El lobo empieza con el
n\'{u}mero $1$ y Caperucita con el n\'{u}mero $2014$. Por turnos, cada jugador cambia su n\'{u}mero
por otro divisor de $2014$ mediante la operaci\'{o}n de multiplicar o dividir por un n\'{u}mero
primo. El lobo ganar\'{a} el juego si ``alcanza'' a Caperucita consiguiendo que sus n\'{u}meros
coincidan, pero Caperucita ganar\'{a} si consigue hacer $100$ cambios de n\'{u}mero sin ser
alcanzada. Si el lobo es quien inicia el juego y cada jugador sigue la estrategia que m\'{a}s le
conviene, \textquestiondown qui\'{e}n gana?

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n}:

Consideremos primero la factorizaci\'{o}n en primos del $2014$:

\begin{center}
	$2014=2\times19\times53$
\end{center}

Supongamos que en cierto momento del juego, al inicio del turno del lobo, el producto de los n\'{u}meros
de el y Caperucita es $2015$.

Como hay $3$ n\'{u}meros primos distintos repartidos entre el lobo y Caperucita al inicio del turno
del lobo, por el \textit{Principio de las casillas}, alguno de ellos (el lobo o Caperucita) tiene al
menos dos de los n\'{u}meros, de aqu\'{i} que el lobo no pueda alcanzar a Caperucita durante su turno.
Por otro lado, el lobo realiza una operaci\'{o}n (multiplicar o divivir) con alg\'{u}n n\'{u}mero primo,
de aqu\'{i} a Caperucita le coviene hacer la operaci\'{o}n inversa con el mismo n\'{u}mero, de manera
que el producto de sus n\'{u}meros no cambie al final de su turno (esto es $2015$) y de esta forma
asegurar que el lobo no la alcance en el siguiente turno.

Como el producto de los n\'{u}meros de Caperucita y el lobo al inicio del juego es $2015$. Caperucita
siempre puede asegurar que el lobo no la alcanzar\'{a} en su pr\'{o}ximo turno.
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $28^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas.}\\
	{\bf\large Concurso Estatal de Veracruz.}\\
	{\bf Xalapa, 7 de junio de 2014.}
\end{center}

\bigskip
\bigskip
\noindent \textbf{Problema B}.

Encuentra todos los n\'{u}meros de tres d\'{i}gitos $n=abc$ de tal forma que $a$, $b$ y $c$ son
d\'{i}gitos positivos distintos entre s\'{i},
$abc$ es m\'{u}ltiplo de $2$, 
$bca$ es m\'{u}ltiplo de $3$ y 
$cab$ es m\'{u}ltiplo de $5$.

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n}:

Considerando los criterios de divisibilidad por $2,3$ y $5$, tenemos:

\begin{itemize}
	\item Por ser $abc$ m\'{u}ltiplo de $2$, $c$ es igual a $2,4,6$ u $8$
	\item Por ser $bca$ m\'{u}ltiplo de $3$, $a+b+c$ es multiplo de tres.
	\item Por ser $cab$ m\'{u}ltiplo de $5$, $b$ es igual a $5$.
\end{itemize}

Considerando los posibles valores de $c$, podemos calcular los posibles valores de $a$ en cada caso:

\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c|c|c}
		\textit{Caso $c=2$} & \textit{Caso $c=4$} & \textit{Caso $c=6$} & \textit{Caso $c=8$} \\
		\hline $a+5+2=3k$ & $a+5+4=3k$ & $a+5+6=3k$ & $a+5+8=3k$ \\
		$a+7=3k$ & $a+9=3k$ & $a+11=3k$ & $a+13=3k$ \\
		$a=2,5,8$ & $a=0,3,6,9$ & $a=1,4,7$ & $a=2,5,8$ \\
		\hline $a=8$ & $a=3,6,9$ & $a=1,4,7$ & $a=2$ \\
	\end{tabular}
\end{center}

De esta manera obtenemos todos los n\'{u}meros de tres digitos que cumplen las condiciones del problema, estos son:
\begin{center}
	$852, 354, 654, 954, 156, 456, 756, 258,$
\end{center}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $28^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas.}\\
	{\bf\large Concurso Estatal de Veracruz.}\\
	{\bf Xalapa, 7 de junio de 2014.}
\end{center}

\bigskip
\bigskip
\noindent \textbf{Problema C}.

Considera un rect\'{a}ngulo $ABCD$, en donde los lados miden $AB=CD=6$ y $BC=AD=4$. Si $E$ es el
punto medio de $AB$ y $F$ es un punto entre $D$ y $E$ tal que $BF=4$, encuentra el \'{a}rea del
tri\'{a}ngulo $\triangle CDF$.

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n}:

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.38,-2.22)(4.38,2.52)
	\psline(0.,2.)(0.,0.)
	\psline(0.,0.)(4.,0.)
	\psline(4.,0.)(4.,2.)
	\psline(4.,2.)(0.,2.)
	\psline(0.,2.)(2.,0.)
	\psline(1.212714525816775,0.7872854741832249)(4.,0.)
	\psline(1.212714525816775,0.7872854741832249)(4.,2.)
	\psline(4.,0.)(4.,-2.)
	\psline(2.,0.)(4.,-2.)
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*](0.,0.)
	\rput[bl](0.08,0.12){$A$}
	\psdots[dotstyle=*](4.,0.)
	\rput[bl](4.08,0.12){$B$}
	\psdots[dotstyle=*](4.,2.)
	\rput[bl](4.08,2.12){$C$}
	\psdots[dotstyle=*](0.,2.)
	\rput[bl](0.08,2.12){$D$}
	\psdots[dotstyle=*](2.,0.)
	\rput[bl](2.08,0.12){$E$}
	\psdots[dotstyle=*](1.212714525816775,0.7872854741832249)
	\rput[bl](1.3,0.9){$F$}
	\psdots[dotstyle=*](4.,-2.)
	\rput[bl](4.08,-1.88){$G$}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

Aplicando el \textit{Teorema de Pit\'{a}goras}, obtenemos el valor de $DE=5$.

Considerando las extenciones de $BC$ y $ED$, sea $G$ el punto donde se intersecan. Por criterio
\textit{\'{a}ngulo-\'{a}ngulo}, los tri\'{a}ngulos $\triangle GBE$ y $\triangle GCD$ son semejantes,
de donde $\frac{GB}{GC}=\frac{BE}{CD}=\frac{2}{6}=\frac{1}{2}$, de aqu\'{i} que $2GB=BG$, por lo que
$B$ es punto medio de $GB$. Como $B$ equidista de $C,F,G$, la circunferencia que pasa por estos tres
puntos tiene centro en $B$, por otra parte el \'{a}ngulo $\angle CFG$ abraza el arco $FG$, que es diametro,
por lo que $\angle CFG$ es recto. Considerando el $\triangle CFD$, por ser $\angle CFG$ recto, los
\'{a}ngulos $\angle FDC$ y $\angle FCD$ son complementarios. Por criterio
\textit{\'{a}ngulo-\'{a}ngulo} ($\angle DFC= \angle DEA, \angle FCD = 90- \angle CDF = \angle ADE$),
los tr\'{a}ngulos $\triangle DFC$ y $\triangle EAD$ son semejantes, de donde obtenemos
$\frac{DF}{EA}=\frac{FC}{AD}=\frac{DC}{ED}$. Finalmente podemos encontrar el \'{a}area del
$\triangle DFC$:
\begin{eqnarray*}
	\frac{DF}{EA} \times \frac{FC}{AD}&=&\frac{DC}{ED} \times \frac{DC}{ED}\\
	(DF)(FC) &=& (EA)(AD)\times \frac{DC^2}{ED^2}\\
	(DF)(FC) &=& (3)(4)\times \frac{6^2}{5^2}\\
	(DF)(FC) &=& \dfrac{3^3 \times 2^4}{5^2}
\end{eqnarray*}

Donde el \'{a}rea del $\triangle DFC$ es igual a $\dfrac{3^3 \times 2^3}{5^2}$.
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $28^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas.}\\
	{\bf\large Concurso Estatal de Veracruz.}\\
	{\bf Xalapa, 7 de junio de 2014.}
\end{center}

\bigskip
\bigskip
\noindent \textbf{Problema D}. 

En una cuadr\'{i}cula de tama\~{n}o $2014^{2014}\times 2014^{2014}$ se pintaron de negro muchos
cuadritos iniciando con el de la esquina inferior izquierda, bajo las siguientes  reglas: se pintan
de negro todos los cuadritos del nivel, que compartan s\'{o}lo una esquina con s\'{o}lo un cuadrito
negro del nivel inferior % de tal forma que no tengan lados comunes 
y que no toquen el borde izquierdo de la cuadr\'{i}cula. En la figura se muestra la esquina inferior
izquierda de la cuadr\'{i}cula por donde se inici\'{o} el proceso.

\textquestiondown En qu\'{e} nivel est\'{a} el cuadrito negro n\'{u}mero $2014$ de la columna $D$?
\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-1.5,-0.98)(6.22,6.24)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](0,0)(0.5,0)(0.5,0.5)(0,0.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](0.5,1)(0.5,0.5)(1,0.5)(1,1)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](1,1.5)(1,1)(1.5,1)(1.5,1.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](1,1.5)(1,2)(0.5,2)(0.5,1.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](1.5,1.5)(1.5,2)(2,2)(2,1.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](2,2)(2,2.5)(2.5,2.5)(2.5,2)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](2,2.5)(2,3)(1.5,3)(1.5,2.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](2.5,2.5)(3,2.5)(3,3)(2.5,3)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](3,3)(3,3.5)(3.5,3.5)(3.5,3)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](1.5,3)(1.5,3.5)(1,3.5)(1,3)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](3,3.5)(3,4)(2.5,4)(2.5,3.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](2,3.5)(2,4)(1.5,4)(1.5,3.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](1,3.5)(1,4)(0.5,4)(0.5,3.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](3.5,3.5)(3.5,4)(4,4)(4,3.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](4,4)(4,4.5)(4.5,4.5)(4.5,4)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](4.5,4.5)(4.5,5)(5,5)(5,4.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](4,4.5)(4,5)(3.5,5)(3.5,4.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](5,5.5)(5,5)(5.5,5)(5.5,5.5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](5.5,6)(5.5,5.5)(6,5.5)(6,6)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](4.5,6)(4.5,5.5)(5,5.5)(5,6)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](3.5,5)(3.5,5.5)(3,5.5)(3,5)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](3.5,6)(3.5,5.5)(4,5.5)(4,6)
	\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](3,6)(2.5,6)(2.5,5.5)(3,5.5)
	\psline(0,0)(0.5,0)
	\psline(0.5,0)(0.5,0.5)
	\psline(0.5,0.5)(0,0.5)
	\psline(0,0.5)(0,0)
	\psline(0.5,1)(0.5,0.5)
	\psline(0.5,0.5)(1,0.5)
	\psline(1,0.5)(1,1)
	\psline(1,1)(0.5,1)
	\psline(1,1.5)(1,1)
	\psline(1,1)(1.5,1)
	\psline(1.5,1)(1.5,1.5)
	\psline(1.5,1.5)(1,1.5)
	\psline(1,1.5)(1,2)
	\psline(1,2)(0.5,2)
	\psline(0.5,2)(0.5,1.5)
	\psline(0.5,1.5)(1,1.5)
	\psline(1.5,1.5)(1.5,2)
	\psline(2,2)(2,1.5)
	\psline(2,1.5)(1.5,1.5)
	\psline(2,2)(2,2.5)
	\psline(2,2.5)(2.5,2.5)
	\psline(2.5,2.5)(2.5,2)
	\psline(2.5,2)(2,2)
	\psline(2,2.5)(2,3)
	\psline(2,3)(1.5,3)
	\psline(1.5,3)(1.5,2.5)
	\psline(1.5,2.5)(2,2.5)
	\psline(2.5,2.5)(3,2.5)
	\psline(3,2.5)(3,3)
	\psline(3,3)(2.5,3)
	\psline(2.5,3)(2.5,2.5)
	\psline(3,3)(3,3.5)
	\psline(3,3.5)(3.5,3.5)
	\psline(3.5,3.5)(3.5,3)
	\psline(3.5,3)(3,3)
	\psline(1.5,3)(1.5,3.5)
	\psline(1.5,3.5)(1,3.5)
	\psline(1,3.5)(1,3)
	\psline(1,3)(1.5,3)
	\psline(3,3.5)(3,4)
	\psline(3,4)(2.5,4)
	\psline(2.5,4)(2.5,3.5)
	\psline(2.5,3.5)(3,3.5)
	\psline(2,3.5)(2,4)
	\psline(2,4)(1.5,4)
	\psline(1.5,4)(1.5,3.5)
	\psline(1.5,3.5)(2,3.5)
	\psline(1,3.5)(1,4)
	\psline(1,4)(0.5,4)
	\psline(0.5,4)(0.5,3.5)
	\psline(0.5,3.5)(1,3.5)
	\psline(3.5,3.5)(3.5,4)
	\psline(3.5,4)(4,4)
	\psline(4,4)(4,3.5)
	\psline(4,3.5)(3.5,3.5)
	\psline(4,4)(4,4.5)
	\psline(4,4.5)(4.5,4.5)
	\psline(4.5,4.5)(4.5,4)
	\psline(4.5,4)(4,4)
	\psline(4.5,4.5)(4.5,5)
	\psline(4.5,5)(5,5)
	\psline(5,5)(5,4.5)
	\psline(5,4.5)(4.5,4.5)
	\psline(4,4.5)(4,5)
	\psline(4,5)(3.5,5)
	\psline(3.5,5)(3.5,4.5)
	\psline(3.5,4.5)(4,4.5)
	\psline(0,5)(0,0)
	\psline(0.5,0)(0.5,6)
	\psline(1,6)(1,0)
	\psline(1.5,0)(1.5,6)
	\psline(2,6)(2,0)
	\psline(2.5,0)(2.5,6)
	\psline(3,6)(3,0)
	\psline(3.5,0)(3.5,5)
	\psline(4,5)(4,0)
	\psline(4.5,0)(4.5,5)
	\psline(5,5)(5,0)
	\psline(5,0)(0,0)
	\psline(0,0.5)(6,0.5)
	\psline(6,1)(0,1)
	\psline(0,1.5)(6,1.5)
	\psline(6,2)(0,2)
	\psline(0,2.5)(6,2.5)
	\psline(6,3)(0,3)
	\psline(0,3.5)(6,3.5)
	\psline(6,4)(0,4)
	\psline(0,4.5)(5,4.5)
	\psline(5,5)(0,5)
	\rput[tl](0.56,-0.2){$B$}
	\rput[tl](0.12,-0.2){$A$}
	\rput[tl](3.56,-0.2){$H$}
	\rput[tl](4.2,-0.2){$\cdots$}
	\rput[tl](1.1,-0.2){$C$}
	\rput[tl](2.08,-0.2){$E$}
	\rput[tl](2.62,-0.2){$F$}
	\rput[tl](1.58,-0.2){$D$}
	\rput[tl](3.1,-0.2){$G$}
	\rput[tl](2.34,-0.7){Columnas}
	\rput[tl](-0.38,0.35){$1$}
	\rput[tl](-0.38,2.35){$5$}
	\rput[tl](-0.38,1.82){$4$}
	\rput[tl](-0.38,2.85){$6$}
	\rput[tl](-0.38,3.31){$7$}
	\rput[tl](-0.38,1.3){$3$}
	\rput[tl](-0.38,0.82){$2$}
	\rput[tl](-0.38,3.85){$8$}
	\rput[tl](-0.37,4.7){$\vdots$}
	\rput[tl](-1.1,3.5){\begin{sideways} Niveles \end{sideways}}
	\psline(5,5.5)(5,5)
	\psline(5,5)(5.5,5)
	\psline(5.5,5)(5.5,5.5)
	\psline(5.5,5.5)(5,5.5)
	\psline(5.5,6)(5.5,5.5)
	\psline(5.5,5.5)(6,5.5)
	\psline(6,5.5)(6,6)
	\psline(6,6)(5.5,6)
	\psline(4.5,6)(4.5,5.5)
	\psline(4.5,5.5)(5,5.5)
	\psline(5,5.5)(5,6)
	\psline(5,6)(4.5,6)
	\psline(3.5,5)(3.5,5.5)
	\psline(3.5,5.5)(3,5.5)
	\psline(3,5.5)(3,5)
	\psline(3,5)(3.5,5)
	\psline(3.5,6)(3.5,5.5)
	\psline(3.5,5.5)(4,5.5)
	\psline(4,5.5)(4,6)
	\psline(4,6)(3.5,6)
	\psline(3,6)(2.5,6)
	\psline(2.5,6)(2.5,5.5)
	\psline(2.5,5.5)(3,5.5)
	\psline(3,5.5)(3,6)
	\psline(0,6)(0,5)
	\psline(0,5.5)(6,5.5)
	\psline(5.5,6)(5.5,0)
	\psline(5,0)(6,0)
	\psline(6,0)(6,6)
	\psline(6,6)(0,6)
	\psline(4,5)(4,5.5)
	\psline(4.5,5)(4.5,5.5)
	\psline(5.5,5)(6,5)
	\psline(5,4.5)(6,4.5)
	\end{pspicture*}
\end{center}

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n}:

\emph{(En proceso)}

\end{document}